\section{Propuesta de Solución}

La propuesta presentada consiste en un sistema interactivo orientado a entornos ágiles, que permite optimizar la asignación de tareas dentro de un equipo de desarrollo mediante el uso de un algoritmo genético multiobjetivo. La solución busca balancear la carga de trabajo, minimizar el tiempo total de ejecución y considerar factores clave como dependencias, habilidades requeridas y costos asociados.

El sistema se estructura en torno a una arquitectura modular que separa claramente la interfaz de usuario, la lógica de negocio y el motor de optimización. Esta separación permite una interacción clara y eficiente con el usuario, al mismo tiempo que encapsula la complejidad de la heurística evolutiva implementada.

En las siguientes subsecciones se detalla el modelo general del sistema, el diseño del algoritmo genético propuesto, y la forma en que los componentes se integran para generar una solución viable y extensible al problema de asignación de tareas.

\subsection{Modelo General del Sistema}

Como se representó anteriormente en la Figura~\ref{fig:arquitectura}, el sistema está compuesto por tres componentes principales: \textbf{Interfaz Gráfica}, \textbf{API} y \textbf{Núcleo de Optimización}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Interfaz Gráfica}: Permite al usuario visualizar los resultados y configurar parámetros clave del algoritmo genético, como el tamaño de la población, número de generaciones, tasas de cruce y mutación, tamaño del torneo y los pesos de la función objetivo.

    \item \textbf{API}: Recibe las configuraciones del usuario y los datos estáticos de tareas y desarrolladores. Actúa como intermediario entre la interfaz gráfica y el núcleo del algoritmo, enviando y recibiendo información a través de endpoints definidos en Flask.

    \item \textbf{Núcleo de Optimización}: Implementado en Python, este módulo contiene la lógica completa del algoritmo genético. Se encarga de generar soluciones viables y optimizadas para la asignación de tareas, respetando restricciones de dependencias, habilidades, tiempos y costos.
\end{itemize}

Esta aproximación cliente-servidor con separación clara entre capas permite al usuario interactuar de forma sencilla con la aplicación, facilitando la configuración de parámetros y la visualización de resultados, todo mientras se mantiene encapsulada la complejidad interna del algoritmo genético multiobjetivo para la optimización de la asignación de tareas.

\subsection{Algoritmo Genético Propuesto}

El núcleo del sistema implementa un \textbf{algoritmo genético multiobjetivo} para resolver el problema de asignación de tareas bajo múltiples restricciones prácticas. Esta técnica de optimización evolutiva busca simultáneamente minimizar o balancear varios factores conflictivos mediante una \textit{función de evaluación compuesta}, lo cual distingue este enfoque de soluciones más simples o unidimensionales.

Como ya fue ilustrado en la Figura~\ref{fig:flujo}, el algoritmo parte de una población aleatoria de asignaciones. A través de ciclos generacionales, se aplican los operadores clásicos de selección, cruce y mutación, buscando mejorar progresivamente la calidad de las soluciones candidatas.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Función de evaluación compuesta (multiobjetivo):} La aptitud de cada cromosoma se determina mediante una combinación ponderada de los siguientes objetivos:
          \begin{itemize}
              \item \textit{Makespan (tiempo total):} Representa la duración total del sprint generado. Minimizarlo busca reducir el tiempo de entrega general del proyecto.
              \item \textit{Varianza de carga:} Evalúa el equilibrio en el esfuerzo asignado a cada desarrollador. Minimizarla ayuda a evitar sobrecargas individuales.
              \item \textit{Coincidencia de habilidades:} Penaliza asignaciones en las que los desarrolladores no cumplen con los niveles de habilidad requeridos por las tareas. Esto incentiva una mejor correspondencia entre competencias y responsabilidades.
              \item \textit{Costo total estimado:} Calculado en función del tiempo trabajado y el costo por hora de cada desarrollador. Busca reducir el impacto económico del plan generado.
          \end{itemize}
          Los pesos asignados a cada uno de estos criterios pueden ser definidos por el usuario a través de la interfaz del sistema.

    \item \textbf{Verificación previa y caché:} Se implementa una caché que almacena los valores de fitness ya evaluados para evitar recomputaciones innecesarias. Asimismo, las tareas se ordenan topológicamente antes del proceso evolutivo para asegurar que las dependencias entre ellas se respeten desde el inicio.

    \item \textbf{Penalización por soluciones inválidas:} Si una asignación excede la capacidad de un desarrollador o presenta un desajuste extremo de habilidades, se le asigna una penalización severa (\texttt{BIG\_PENALTY}), lo que la descarta automáticamente de la población activa.

    \item \textbf{Selección por torneo:} Se emplea una estrategia de selección por torneo, donde se elige el mejor individuo entre grupos aleatorios de tamaño configurable. Este método favorece la diversidad y evita la convergencia prematura hacia soluciones subóptimas.

    \item \textbf{Operadores personalizados de cruce y mutación:} El cruce se realiza por segmentos aleatorios entre dos padres, y la mutación se aplica por gen con una probabilidad específica. Se evita asignar el mismo desarrollador en exceso o generar combinaciones inválidas.

    \item \textbf{Estrategia de elitismo parcial:} En cada generación, se conserva el mejor cromosoma hallado hasta ese momento, asegurando que el progreso evolutivo no se pierda. Sin embargo, solo se mantiene una élite mínima para no restringir la exploración del espacio de búsqueda.

    \item \textbf{Mecanismo de paciencia (estancamiento):} Si durante un número consecutivo de generaciones no se encuentra una mejor solución, el algoritmo se detiene anticipadamente, optimizando el tiempo de ejecución sin comprometer la calidad.
\end{itemize}

Este enfoque multiobjetivo permite una exploración equilibrada del espacio de soluciones, adaptándose a distintas prioridades definidas por el usuario y garantizando una asignación eficiente, válida y costo-efectiva de las tareas disponibles.

% \subsection{Algoritmo Genético Propuesto}

% El núcleo de optimización sigue un enfoque evolutivo, donde una población inicial de soluciones (cromosomas) se somete a iteraciones de evaluación, selección, cruce y mutación para mejorar la asignación de tareas.

% \begin{itemize}
%     \item Se parte de una población aleatoria de asignaciones.
%     \item Cada generación aplica operadores genéticos y se evalúan las soluciones.
%     \item La mejor solución se toma como sprint generado.
%     \item El proceso se repite hasta vaciar el backlog.
% \end{itemize}

% \noindent\textbf{Imagen:} \textit{(opcional)} flujograma simple del algoritmo. Ej: pseudodiagrama basado en 'while tareas\_pendientes:'.

\subsection{Representación de Soluciones}

En el contexto del algoritmo genético propuesto, cada solución candidata —también llamada cromosoma— representa una asignación completa de tareas a desarrolladores para un sprint específico. Esta asignación se codifica como una lista ordenada de identificadores de desarrolladores, donde la posición de cada elemento corresponde a una tarea según un orden topológico que respeta las dependencias del proyecto.

\textbf{Ejemplo de representación:}
Supóngase un conjunto de cuatro tareas ordenadas como $[T_0, T_1, T_2, T_3]$ y un cromosoma dado por la secuencia $[2, 1, 1, 3]$. Esto implica que:
\begin{itemize}
    \item La tarea $T_0$ se asigna al desarrollador con ID 2.
    \item La tarea $T_1$ se asigna al desarrollador con ID 1.
    \item La tarea $T_2$ también se asigna al desarrollador 1.
    \item La tarea $T_3$ se asigna al desarrollador con ID 3.
\end{itemize}

Dado que no todas las tareas pueden resolverse en un solo sprint —debido a restricciones de tiempo o dependencias—, el algoritmo aplica esta lógica de forma iterativa. Es decir, genera una secuencia de cromosomas (uno por sprint) hasta que se completa la asignación de todas las tareas del backlog. Cada uno de estos cromosomas constituye una solución parcial, y el conjunto completo representa la solución total del sistema.

Una forma simple de visualizar esta asignación es mediante una tabla que agrupe las tareas por sprint, detallando a qué desarrollador se asignó cada una de ellas y los tiempos estimados de ejecución.

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Sprint} & \textbf{Tarea} & \textbf{Desarrollador} & \textbf{Inicio (h)} & \textbf{Fin (h)} \\
        \hline
        1               & T0             & Dev 2                  & 0                   & 3                \\
        1               & T1             & Dev 1                  & 0                   & 5                \\
        1               & T2             & Dev 1                  & 5                   & 10               \\
        1               & T3             & Dev 3                  & 0                   & 4                \\
        \hline
        2               & T4             & Dev 2                  & 0                   & 4                \\
        2               & T5             & Dev 1                  & 0                   & 3                \\
        2               & T6             & Dev 3                  & 0                   & 2                \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

De esta forma, podemos ver claramente tanto la estructura de un cromosoma individual —con sus tareas asignadas, desarrolladores responsables y tiempos estimados— como el conjunto completo de cromosomas que, distribuidos por sprint, conforman una solución integral.

Este conjunto final de cromosomas constituye la salida principal del algoritmo, y será posteriormente interpretado por la interfaz del usuario, que se encargará de presentarlo de forma comprensible y útil para el usuario final.

% \subsection{Representación de Soluciones}

% Cada cromosoma representa una posible asignación de tareas a desarrolladores. Esta representación codifica:

% \begin{itemize}
%     \item Qué tareas se asignan a qué programadores.
%     \item El orden en que deben completarse (respetando dependencias).
%     \item El ajuste según las habilidades de cada desarrollador.
% \end{itemize}

% \noindent\textbf{Imagen:} \textit{(opcional)} ejemplo visual de un cromosoma o tabla de asignaciones (opcional si ya lo describes en texto).

\subsection{Evaluación de Soluciones (Función Objetivo)}

La calidad de cada solución candidata —representada por un cromosoma— es evaluada mediante una función objetivo compuesta que pondera múltiples criterios relevantes para la planificación ágil de proyectos. Esta función busca minimizar los siguientes aspectos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Makespan (50\%)}: tiempo total requerido para completar todas las tareas asignadas, considerando las dependencias y la disponibilidad de cada desarrollador.
    \item \textbf{Varianza de carga (25\%)}: medida de desequilibrio en la cantidad de trabajo distribuido entre desarrolladores. Cuanto menor sea, más balanceado es el plan.
    \item \textbf{Coincidencia de habilidades (20\%)}: penalización proporcional a la diferencia entre los niveles de habilidad requeridos por una tarea y los ofrecidos por el desarrollador asignado.
    \item \textbf{Costo total (5\%)}: estimado en función de las horas trabajadas por cada desarrollador y su tarifa horaria.
\end{itemize}

Todos estos valores son combinados mediante una fórmula ponderada de la siguiente forma:

\[
    \text{Fitness} = w_1 \cdot \text{Makespan} + w_2 \cdot \text{Varianza} + w_3 \cdot \text{SkillGap} + w_4 \cdot \text{Costo}
\]

Donde los pesos $(w_1, w_2, w_3, w_4)$ son definidos por el usuario a través de la interfaz del sistema y, por defecto, corresponden a $(0.5,\ 0.25,\ 0.2,\ 0.05)$.

Además, si una solución incumple restricciones críticas —como exceder la capacidad horaria de un desarrollador o asignar tareas con brechas de habilidad excesivas— se le asigna automáticamente una penalización severa definida como \texttt{BIG\_PENALTY}. Esto permite descartar de forma eficiente los cromosomas inviables sin necesidad de mantenerlos durante el proceso evolutivo.

\noindent\textbf{Pseudocódigo de evaluación:}

\begin{verbatim}
function evaluate_chromosome(chromosome):
    asignar tareas a desarrolladores según cromosoma
    calcular makespan total
    calcular varianza de carga entre desarrolladores
    calcular penalización por brechas de habilidades
    calcular costo total estimado

    if capacidad excedida o penalización muy alta:
        return BIG_PENALTY

    return w1*makespan + w2*varianza + w3*penalización + w4*costo
\end{verbatim}

Gracias a esta evaluación compuesta, el algoritmo puede priorizar soluciones más equilibradas y alineadas con los objetivos del sistema, al considerar simultáneamente múltiples criterios derivados de las restricciones del problema.

Esta función actúa como el eje central del proceso evolutivo, guiando la búsqueda hacia asignaciones óptimas dentro de un espacio de soluciones complejo y condicionado por las tareas y los perfiles de los desarrolladores disponibles.

% \subsection{Evaluación de Soluciones (Función Objetivo)}

% La función objetivo pondera múltiples criterios para determinar la calidad de una solución:

% \begin{itemize}
%     \item \textbf{Makespan (50\%)}: duración del sprint.
%     \item \textbf{Balance de carga (25\%)}: varianza en horas por developer.
%     \item \textbf{Coincidencia de habilidades (20\%)}: afinidad entre habilidades requeridas y ofrecidas.
%     \item \textbf{Costo (5\%)}: según tarifas por hora.
% \end{itemize}

% \noindent\textbf{Imagen:} \textit{(opcional)} fórmula matemática o pseudocódigo de evaluación.

\subsection{Operadores Genéticos Personalizados}

Los operadores han sido ajustados para respetar restricciones del problema:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Selección:} por torneo.
    \item \textbf{Cruce:} combinación parcial de asignaciones entre padres.
    \item \textbf{Mutación:} reasignación de tareas con baja probabilidad.
    \item \textbf{Corrección:} validación para evitar duplicados y tareas inválidas.
\end{itemize}

\noindent\textbf{Imagen:} no requerida, puede ser solo texto.

\subsection{Interfaz y Configuración del Usuario}

El sistema permite que el usuario ajuste los parámetros del algoritmo genético desde una interfaz web amigable:

\begin{itemize}
    \item Población inicial
    \item Número de generaciones
    \item Tasa de mutación y cruce
    \item Tamaño del torneo
    \item Pesos para cada criterio de evaluación
\end{itemize}

\noindent\textbf{Imagen:} captura del frontend (panel de configuración).

\subsection{Ejemplo de Ejecución}

Se realizó una ejecución completa con el conjunto estático de tareas y desarrolladores. Se configuraron los parámetros del algoritmo y se generaron varios sprints:

\begin{itemize}
    \item Se obtuvo un conjunto de sprints con carga balanceada.
    \item Las tareas respetaron todas sus dependencias.
    \item El makespan fue razonable para el conjunto dado.
\end{itemize}

\noindent\textbf{Imagen:} \textit{opcional} captura de los resultados visualizados (por ejemplo, tabla con desarrolladores y tareas).


% La propuesta consiste en un sistema capaz de asignar automáticamente tareas a desarrolladores en base a un modelo evolutivo. El sistema considera el esfuerzo estimado por tarea, las dependencias entre ellas y la disponibilidad de los miembros del equipo.

% El algoritmo genético es ajustado para minimizar el desequilibrio de carga, respetar las restricciones impuestas por los sprints y optimizar el flujo de trabajo. La solución incluye un módulo de visualización que muestra la distribución sugerida.

% \vspace{0.5cm}

% \begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=black!30, title={Sugerencias para esta sección}]
%     \begin{itemize}
%         \item Explica brevemente qué hace tu solución y cómo se integra en un entorno ágil.
%         \item Muestra capturas o diagramas si ya has hecho avances de código.
%         \item Puedes separar en módulos: asignación, evaluación, visualización.
%         \item Justifica por qué tu propuesta mejora lo que ya existe.
%     \end{itemize}
% \end{tcolorbox}